**杯酒釋兵權**是指發生在[宋朝初期](../Page/宋朝.md "wikilink")，[宋太祖](../Page/宋太祖.md "wikilink")[趙匡胤為了加強](../Page/趙匡胤.md "wikilink")[中央集權](../Page/中央集權.md "wikilink")，同時避免禁军军将也**[黃袍加身](../Page/陳橋兵變.md "wikilink")**，使类似[澶州兵變和](../Page/澶州兵變.md "wikilink")[陳橋兵變的历史剧重演](../Page/陳橋兵變.md "wikilink")，[篡奪自己的](../Page/篡位.md "wikilink")[政權](../Page/政權.md "wikilink")，所以趙匡胤通過一次酒宴，在酒宴中發表意見，威脅利誘双管齐下，暗示高階[軍官們交出兵權](../Page/軍官.md "wikilink")。

## 過程

[Northern_song_Cavalry.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Northern_song_Cavalry.jpg "fig:Northern_song_Cavalry.jpg")
宋太祖有一天召[趙普問道](../Page/趙普.md "wikilink")：「從[唐朝末世以來](../Page/唐朝.md "wikilink")[數十年](../Page/五代.md "wikilink")，[皇帝已經換了八個](../Page/皇帝.md "wikilink")[家族了](../Page/家族.md "wikilink")，戰爭頻繁不休不止，人民生活在水深火熱之中，這是什麼原因呢？朕想停止天下兵戈，使國家長治久安，如何才能做到？」[趙普回答](../Page/趙普.md "wikilink")：「[陛下講了這事](../Page/陛下.md "wikilink")，是天地[人](../Page/人.md "wikilink")[神之福啊](../Page/神.md "wikilink")。造成天下的混亂，非別的原因，就是[藩鎮的權力太大](../Page/藩鎮.md "wikilink")，君弱而臣強罢了。今日如想要解決這樣的情況，唯有削弱藩鎮的權力，限制他們的財政，將他們的精銳的軍隊沒收，這樣天下就會和平了。」\[1\]

[建隆三年](../Page/建隆.md "wikilink")（公元962年）七月初九，宋太祖在退朝後留下[石守信](../Page/石守信.md "wikilink")、[高懷德](../Page/高懷德.md "wikilink")、[王審琦](../Page/王審琦.md "wikilink")、[張令鐸](../Page/張令鐸.md "wikilink")、[趙彥徽](../Page/趙彥徽.md "wikilink")、[羅彥瓌諸高級](../Page/羅彥瓌.md "wikilink")[將領飲酒](../Page/將領.md "wikilink")。酒至半酣，宋太祖對军将們說：「我若沒有諸位，也當不了[皇帝](../Page/皇帝.md "wikilink")。雖然我贵為[天子](../Page/天子.md "wikilink")，還不如做[節度使快樂](../Page/節度使.md "wikilink")。當了[皇帝之後](../Page/皇帝.md "wikilink")，我终日沒有好好睡過。」此話令石守信等人大驚失色：「[陛下何出此言](../Page/陛下.md "wikilink")，如今[天命已定](../Page/天命.md "wikilink")，誰敢再有異心？」赵匡胤说道：「誰不想要富貴？有朝一日，有人以黃袍披在你身上，擁戴你當[皇帝](../Page/皇帝.md "wikilink")。縱使你不想造反，還由得著你們嗎？」\[2\]

守信等將領跪下磕頭，哭著說：「臣等笨到沒有想過這事情，還請陛下可憐我們，指示一條生路。」
宋太祖藉機表達了自己讓他們放棄兵權的想法，建議「人生苦短，猶如白駒過隙，不如多累積一些[金錢](../Page/金錢.md "wikilink")，買一些[房地產](../Page/房地產.md "wikilink")，[傳給後代子孫](../Page/遺產.md "wikilink")，家中多置[歌妓](../Page/歌妓.md "wikilink")、[舞女](../Page/舞女.md "wikilink")，歡樂以安享天年，君臣之間沒有猜疑，上下相安，這樣不是很好嗎？」大臣們答謝說：「陛下能想到我們這事，對我們有起死回生的恩惠啊！」第二天，各位军将就稱病，請求辭職，宋太祖一一[敕准](../Page/敕.md "wikilink")，並且給予他們優厚的[退休金](../Page/退休金.md "wikilink")。\[3\]

## 人事任免

  - 原任「侍衛都指揮使」兼「歸德節度使」的[石守信](../Page/石守信.md "wikilink")，改為「天平節度使」，但名義上還持有「侍衛都指揮使」的虛銜。
  - 原任「殿前副都點檢」兼「忠武節度使」的[高懷德](../Page/高懷德.md "wikilink")，改為「歸德節度使」。
  - 原任「殿前都指揮使」兼「義成節度使」的[王審琦](../Page/王審琦.md "wikilink")，改為「忠正節度使」\[4\]。
  - 原任「侍衛都虞侯」兼「鎮安節度使」的[張令鐸](../Page/張令鐸.md "wikilink")，改為「鎮安節度使」。

## 結果

此番任免後，宋太祖當年執掌兵權的[結義兄弟的禁軍職務全部被解除](../Page/結義.md "wikilink")，從此也不再授人。石守信雖然保留著「侍衛都指揮使」的頭銜，卻已沒有任何實權。另一方面宋太祖又派[李漢超鎮守關南](../Page/李漢超.md "wikilink")、[馬仁瑀鎮守](../Page/馬仁瑀.md "wikilink")[瀛州](../Page/瀛州.md "wikilink")、[韓令坤鎮守](../Page/韓令坤.md "wikilink")[常山](../Page/常山.md "wikilink")、[賀惟忠鎮守易州](../Page/賀惟忠.md "wikilink")、[何繼筠鎮守棣州](../Page/何繼筠.md "wikilink")、[郭進鎮守西山](../Page/郭進.md "wikilink")、[武守琪鎮守晉陽](../Page/武守琪.md "wikilink")、[李謙溥鎮守隰州](../Page/李謙溥.md "wikilink")、[李繼勳鎮守昭義](../Page/李繼勳.md "wikilink")、[趙贊鎮守延州](../Page/趙贊.md "wikilink")、[姚內斌鎮守慶州](../Page/姚內斌.md "wikilink")、[董遵誨鎮守環州](../Page/董遵誨.md "wikilink")、[王彥升鎮守原州](../Page/王彥升.md "wikilink")、[馮繼業鎮守靈武](../Page/馮繼業.md "wikilink")，「管榷之利，悉以與之，其貿易則免徵稅。故邊臣皆富於財，以養死士，以募諜者，敵人情狀，山川道路，罔不睹而周知之。故十餘年無西、北之尤也」\[5\]。

## 爭議及真實性

“杯酒釋兵權”一直被傳為美談，但少有人注意其真實性，此事不見於《太祖實錄》。“杯酒釋兵權”的說法最早出自[王曾的](../Page/王曾.md "wikilink")《王文正公筆錄》，[司馬光的](../Page/司馬光.md "wikilink")《[涑水紀聞](../Page/涑水紀聞.md "wikilink")》\[6\]以及[王鞏在](../Page/王鞏.md "wikilink")《聞見近錄》也都持此說，但各家記載釋兵權的過程多有抵牾，且疑点甚多。\[7\][李燾的](../Page/李燾.md "wikilink")《[續資治通鑑長編](../Page/續資治通鑑長編.md "wikilink")》\[8\]與[邵伯温](../Page/邵伯温.md "wikilink")《邵氏闻见录》\[9\]則是沿用司馬光的說法，並考定日期為建隆二年六月甲午日。近代學者經過考證後，對“杯酒釋兵權”提出質疑。[鄧廣銘認為](../Page/鄧廣銘.md "wikilink")「世傳的杯酒釋兵權」那一戲劇性事件是查無實據的\[10\]1945年，[丁則良發表](../Page/丁則良.md "wikilink")《杯酒釋兵權考》，認為此事“全來自傳聞，不足置信”。\[11\]1982年，徐規等撰文提出疑議，否定該事件的存在。\[12\]

但也有持反對意見者：王育濟\[13\]與柳立言\[14\]都認為確有此事。

## 註釋

## 參考

  - 《[宋史](../Page/宋史.md "wikilink")》卷二百五十 列傳第九（石守信傳）

{{-}}

[Category:北宋政府](../Category/北宋政府.md "wikilink")
[Category:北宋军事](../Category/北宋军事.md "wikilink")
[Category:赵匡胤](../Category/赵匡胤.md "wikilink")
[Category:960年代中国政治](../Category/960年代中国政治.md "wikilink")
[Category:960年代中国军事](../Category/960年代中国军事.md "wikilink")
[Category:963年](../Category/963年.md "wikilink")
[Category:宋朝歷史事件](../Category/宋朝歷史事件.md "wikilink")

1.  畢阮：《續資治通鑑》卷二。「自唐季以來數十年，帝王凡易八姓，戰鬥不息，生民塗地，其故何也？吾欲息天下兵，為國家計長久，其道何如？」。普回答：「陛下言及此，天地人神福也。此非他故，方鎮太重，君弱臣強而已。今欲治之，惟稍奪其權，制其錢糧，收其精兵，則天下自安矣。」
2.  太祖忽屏左右，謂曰：「我非爾曹不及此。然吾為天子，殊不若為節度使之樂。吾終夕未嘗安枕而臥。」守信等皆問何故。太祖曰：「是不難知矣。居此位者，誰不欲為之。」守信等頓首曰：「今天命已定，誰復敢有異心，陛下何為出此言耶？」太祖曰：「人孰不欲富貴，一旦有以黃袍加汝之身，雖欲不為，其可得乎？」
3.  守信等皆頓首涕泣曰：「臣等愚不及此，惟陞下哀矜，指示可生之途。」太祖曰：「人生駒過隙爾，不如多積金，市田宅，以遺子孫，歌兒舞女，以終天年，君臣之間，無所猜嫌，不亦善乎？」守信等謝曰：「陛下念及此，所謂生死而肉骨也。」明日，遂皆稱疾請罷。太祖許之，慰撫賜齎甚厚。
4.  《宋史·王审琦传》云“建隆二年，出为忠正军节度。在镇八年，为政宽简。”
5.  范鎮：《東齋記事卷一》
6.  司马光《涑水记闻》卷一
7.  《聞見近錄》記載：“太祖即位，方鎮多偃蹇，所謂十兄弟者是也。上一日召諸方鎮，授以弓劍，人馳一騎，與上私出固子門大林內，下馬酌酒。上語方鎮曰，‘此處無人，爾輩要作官家者，可殺我而為之。’方鎮伏地戰慄。上再三諭之，伏地不敢對。上曰，‘爾輩既欲我為天下主，爾輩當盡臣節，今後無復偃蹇。’方鎮再拜呼萬歲。”
8.  《长编》卷二建隆二年秋七月戊辰“遣使修北岳庙”条
9.  邵伯温《邵氏闻见录》卷一
10.
11. 《人文科學學報》，1945年41卷21期
12. 徐規、方建新《「杯酒釋兵權」說獻疑》、《文史》第14輯，1982年7月出版；《再論「杯酒釋兵權」》，臺灣《第二屆宋史學術研討會論文集》1995
13. 《論杯酒釋兵權》、《中國史研究》1996.3
14. 《杯酒釋兵權新說質疑》，《大陸雜誌》1990、6，80卷6期，又見《宋史研究集》第22輯。